<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Dubine Okeana</string>
    <string name="close_popup_text">Sklonite dodirom</string>
    <string name="submarine_button_description">Slika podmornice, pritisnite za vracanje na vrh</string>
    <string name="blinking_text">Povucite na gore i zaronite!</string>
    <string name="main_title_description">Koliko je dubok okean?</string>
    <string name="main_button">Otkrijte!</string>
    <string name="credits">Aplikacija od Necromyd , 2023</string>
    <string name="sunlit_zone">Pelagijska Zona</string>
    <string name="sunlit_zone_text">Zona okeana obasjana suncem, poznata i kao eufotska ili epipelagična zona, najgornji je sloj okeana u koji sunčeva svetlost prodire i podržava fotosintezu. Ova zona obično se prostire od površine okeana do dubine od oko 200 metara. U okviru eufotske zone, morske biljke, poput fitoplanktona, koriste sunčevu svetlost za proizvodnju energije putem fotosinteze, što čini osnovu prehrambenog lanca okeana. Ova zona bogata je biodiverzitetom i domaćin je različitim morskim organizmima, od malih zooplanktona do većih riba i morskih sisavaca.</string>
    <string name="twilight_zone">Mesopelagijska Zona</string>
    <string name="twilight_zone_text">Zona sumraka, takođe poznata kao mesopelagijska zona, predstavlja okeanski sloj koji počinje sa ivice eufotske zone (gde sunčeva svetlost opada). U ovoj zoni, sunčeva svetlost je još uvek prisutna, ali veoma slaba i pojavljuje se kao blagi sumrak, otuda i naziv. Zona sumraka karakteriše značajan pad intenziteta svetla i smanjenje temperature sa povećanjem dubine. Mnogi morski organizmi u ovoj zoni razvili su prilagođavanja niskom svetlu, uključujući bioluminiscenciju, sposobnost da proizvode svoje svetlo. Zavisno o prozirnosti vode i uglu pod kojim svetlo prodire, ova zona može imati promenljivu dubinu na kojoj svetlost može biti vidljiva, sve do 1000 metara u najboljem mogućem scenariju.</string>
    <string name="midnight_zone">Batipelagijska Zona</string>
    <string name="midnight_zone_text">Ponoćna zona, takođe poznata kao batipelagična zona, predstavlja okeanski sloj koji se prostire od dna sumrak zone na dubini od oko 1000 metara. Ova zona je karakterisana potpunim mrakom, hladnim temperaturama i jakim pritiskom. Ponoćna zona je jedna od najmisterioznijih i najmanje istraženih regija okeana. Mnogi organizmi koji naseljavaju ovu zonu razvili su jedinstvena prilagodjenja kako bi preživeli u teškim uslovima, kao što su strukture tela otporne na pritisak i specijalizovane strategije ishrane.</string>
    <string name="abyssal_zone">Abisopelagijska Zona</string>
    <string name="abyssal_zone_text">Zona ambisa, često nazivana abisopelagičnom zonom, predstavlja najdublji i najudaljeniji sloj okeana. Počinje na ivici ponoćne zone, na dubini od oko 4000 metara ispod površine okeana, i proteže se do okeanskog dna ili 6000 metara. Ova zona karakteriše izuzetno visok pritisak, potpuna tama i gotovo ledene temperature. Apsidna zona je dom različitim jedinstvenim i često čudnim organizmima koji su evoluirali kako bi preživeli u ovim ekstremnim uslovima. Takođe sadrži hidrotermalne ventile, gde iz morskog dna izlazi superzagrejana voda bogata mineralima, podržavajući specijalizovane ekosisteme.</string>
    <string name="hadal_zone">Hadopelagijska Zona</string>
    <string name="hadal_zone_text">Hadalna zona je okeanska zona koja obuhvata najdublje okeanske rovove, protežući se od oko 6000 metara do dna najdubljih tačaka okeana. Ova zona je karakterisana ekstremnim pritiskom, potpunom tamom i najnizim temperaturama, sličnim apsidnoj zoni. Međutim, ono što izdvaja hadalnu zonu su njene jedinstvene geološke karakteristike, uključujući duboke okeanske rovove i zone subdukcije. Uprkos izazovnim uslovima, u ovim dubinama je otkriven život, uključujući specijalizovane organizme koji su se prilagodili da opstanu u ovom surovom okruženju.</string>
    <string name="coral_reef">Koralni Greben</string>
    <string name="coral_reef_text">Koralni grebeni su živopisni podvodni ekosistemi formirani od kolonija malih životinja nazvanih koralnim polipima. Ovi neverovatni oblici mogu se naći u toplim i čistim okeanima širom sveta, posebno u Pacifičkom i Indijskom okeanu. Jedna fascinantna činjenica o koralnim grebenima je da ih često nazivaju "kišnim šumama mora" zbog svojih izuzetnih biodiverziteta, u kojima obitava beskrajno mnogo vrsta riba, morskih biljaka i drugih stvorenja. Ovi grebeni mogu napredovati na različitim dubinama, pri čemu neke vrste mogu rasti u vodama koje su plitke samo jedan metar, dok se druge mogu naći na dubinama i do 150 metara. Nisu važni samo za morski život, već igraju ključnu ulogu u zaštiti obala od erozije i pružaju egzistenciju milionima ljudi.</string>
    <string name="deepest_pool">Najdublji bazen na svetu</string>
    <string name="deepest_pool_text">Deep Dive Dubai je jedinstvena i moderna unutrašnja ronilačka ustanova smeštena u Dubaiju, Ujedinjeni Arapski Emirati. Poznata je po svojoj dubini i posebnim karakteristikama. Ova ustanova obara svetski rekord kao najdublji unutrašnji bazen na svetu sa maksimalnom dubinom od 60 metara, privlačeći ronioce svih nivoa iskustva. Sa simuliranim podvodnim gradom, kontrolisanom temperaturom vode i impresivnom rasvetom, pruža jedinstveno iskustvo ronjenja i obuke za različite ronilačke tehnike. Osim ronjenja, Deep Dive Dubai takođe nudi zabavne sadržaje i programe obuke.</string>
    <string name="eurotunnel">Eurotunel</string>
    <string name="eurotunnel_text">Eurotunel, poznat i kao Kanalski tunel, predstavlja izuzetno inženjersko čudo koje povezuje Ujedinjeno Kraljevstvo i kopnenu Evropu ispod Lamanša. Proteže se na otprilike 35 kilometara, čime postaje jedan od najdužih podmorskih tunela na svetu. Vredno pomena, Eurotunel se spušta na dubinu od oko 75 metara ispod morskog dna i doseže maksimalnu dubinu od 115 metara ispod nivoa mora na svom najdubljem mestu. Ovaj impresivan infrastrukturni poduhvat služi kao vitalna veza za železnički i drumski saobraćaj, omogućavajući efikasna putovanja i trgovinu između Ujedinjenog Kraljevstva i kontinentalne Evrope.</string>
    <string name="northern_fur_seal">Severni morski lav</string>
    <string name="northern_fur_seal_text">Severni morski lav, naučno poznat kao Callorhinus ursinus, je fascinantan morski sisavac koji se pretežno nalazi u Severnom Pacifičkom okeanu. Ovi harizmatični stvorenja su poznata po svojoj luksuznoj tamnosmeđoj dlaci i karakterističnim spoljnim ušima. Severni morski lavovi su izvanredni ronioci, sposobni da se spuste na dubine od čak 190 metra ili više tokom svojih ekspedicija u potrazi za hranom. Ove izvanredne ronilačke sposobnosti su ključne za njihov opstanak, jer se pretežno hrane raznim vrstama riba i lignji koje nalaze u hladnim i bogatim hranljivim vodama svog staništa.</string>
</resources>