<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Dubine Okeana</string>
    <string name="close_popup_text">Sklonite dodirom</string>
    <string name="submarine_button_description">Slika podmornice, pritisnite za vracanje na vrh</string>
    <string name="blinking_text">Povucite na gore i zaronite!</string>
    <string name="main_title_description">Koliko je dubok okean?</string>
    <string name="main_button">Otkrijte!</string>
    <string name="credits">Aplikacija od Necromyd , 2023</string>
    <string name="sunlit_zone">Pelagijska Zona</string>
    <string name="sunlit_zone_text">Zona okeana obasjana suncem, poznata i kao eufotska ili epipelagična zona, najgornji je sloj okeana u koji sunčeva svetlost prodire i podržava fotosintezu. Ova zona obično se prostire od površine okeana do dubine od oko 200 metara. U okviru eufotske zone, morske biljke, poput fitoplanktona, koriste sunčevu svetlost za proizvodnju energije putem fotosinteze, što čini osnovu prehrambenog lanca okeana. Ova zona bogata je biodiverzitetom i domaćin je različitim morskim organizmima, od malih zooplanktona do većih riba i morskih sisavaca.</string>
    <string name="twilight_zone">Mesopelagijska Zona</string>
    <string name="twilight_zone_text">Zona sumraka, takođe poznata kao mesopelagijska zona, predstavlja okeanski sloj koji počinje sa ivice eufotske zone (gde sunčeva svetlost opada). U ovoj zoni, sunčeva svetlost je još uvek prisutna, ali veoma slaba i pojavljuje se kao blagi sumrak, otuda i naziv. Zona sumraka karakteriše značajan pad intenziteta svetla i smanjenje temperature sa povećanjem dubine. Mnogi morski organizmi u ovoj zoni razvili su prilagođavanja niskom svetlu, uključujući bioluminiscenciju, sposobnost da proizvode svoje svetlo. Zavisno o prozirnosti vode i uglu pod kojim svetlo prodire, ova zona može imati promenljivu dubinu na kojoj svetlost može biti vidljiva, sve do 1000 metara u najboljem mogućem scenariju.</string>
    <string name="midnight_zone">Batipelagijska Zona</string>
    <string name="midnight_zone_text">Ponoćna zona, takođe poznata kao batipelagična zona, predstavlja okeanski sloj koji se prostire od dna sumrak zone na dubini od oko 1000 metara. Ova zona je karakterisana potpunim mrakom, hladnim temperaturama i jakim pritiskom. Ponoćna zona je jedna od najmisterioznijih i najmanje istraženih regija okeana. Mnogi organizmi koji naseljavaju ovu zonu razvili su jedinstvena prilagodjenja kako bi preživeli u teškim uslovima, kao što su strukture tela otporne na pritisak i specijalizovane strategije ishrane.</string>
    <string name="abyssal_zone">Abisopelagijska Zona</string>
    <string name="abyssal_zone_text">Zona ambisa, često nazivana abisopelagičnom zonom, predstavlja najdublji i najudaljeniji sloj okeana. Počinje na ivici ponoćne zone, na dubini od oko 4000 metara ispod površine okeana, i proteže se do okeanskog dna ili 6000 metara. Ova zona karakteriše izuzetno visok pritisak, potpuna tama i gotovo ledene temperature. Apsidna zona je dom različitim jedinstvenim i često čudnim organizmima koji su evoluirali kako bi preživeli u ovim ekstremnim uslovima. Takođe sadrži hidrotermalne ventile, gde iz morskog dna izlazi superzagrejana voda bogata mineralima, podržavajući specijalizovane ekosisteme.</string>
    <string name="hadal_zone">Hadopelagijska Zona</string>
    <string name="hadal_zone_text">Hadalna zona je okeanska zona koja obuhvata najdublje okeanske rovove, protežući se od oko 6000 metara do dna najdubljih tačaka okeana. Ova zona je karakterisana ekstremnim pritiskom, potpunom tamom i najnizim temperaturama, sličnim apsidnoj zoni. Međutim, ono što izdvaja hadalnu zonu su njene jedinstvene geološke karakteristike, uključujući duboke okeanske rovove i zone subdukcije. Uprkos izazovnim uslovima, u ovim dubinama je otkriven život, uključujući specijalizovane organizme koji su se prilagodili da opstanu u ovom surovom okruženju.</string>
    <string name="coral_reef">Koralni Greben</string>
    <string name="coral_reef_text">Koralni grebeni su živopisni podvodni ekosistemi formirani od kolonija malih životinja nazvanih koralnim polipima. Ovi neverovatni oblici mogu se naći u toplim i čistim okeanima širom sveta, posebno u Pacifičkom i Indijskom okeanu. Jedna fascinantna činjenica o koralnim grebenima je da ih često nazivaju "kišnim šumama mora" zbog svojih izuzetnih biodiverziteta, u kojima obitava beskrajno mnogo vrsta riba, morskih biljaka i drugih stvorenja. Ovi grebeni mogu napredovati na različitim dubinama, pri čemu neke vrste mogu rasti u vodama koje su plitke samo jedan metar, dok se druge mogu naći na dubinama i do 150 metara. Nisu važni samo za morski život, već igraju ključnu ulogu u zaštiti obala od erozije i pružaju egzistenciju milionima ljudi.</string>
    <string name="deepest_pool">Najdublji bazen na svetu</string>
    <string name="deepest_pool_text">Najdublji bazen na svetu dostize ovu dubinu. Deep Dive Dubai je jedinstvena i moderna unutrašnja ronilačka ustanova smeštena u Dubaiju, Ujedinjeni Arapski Emirati. Poznata je po svojoj dubini i posebnim karakteristikama. Ova ustanova obara svetski rekord kao najdublji unutrašnji bazen na svetu sa maksimalnom dubinom od 60 metara, privlačeći ronioce svih nivoa iskustva. Sa simuliranim podvodnim gradom, kontrolisanom temperaturom vode i impresivnom rasvetom, pruža jedinstveno iskustvo ronjenja i obuke za različite ronilačke tehnike. Osim ronjenja, Deep Dive Dubai takođe nudi zabavne sadržaje i programe obuke.</string>
    <string name="eurotunnel">Eurotunel</string>
    <string name="eurotunnel_text">Eurotunel, poznat i kao Kanalski tunel, predstavlja izuzetno inženjersko čudo koje povezuje Ujedinjeno Kraljevstvo i kopnenu Evropu ispod Lamanša. Proteže se na otprilike 35 kilometara, čime postaje jedan od najdužih podmorskih tunela na svetu. Vredno pomena, Eurotunel se spušta na dubinu od oko 75 metara ispod morskog dna i doseže maksimalnu dubinu od 115 metara ispod nivoa mora na svom najdubljem mestu. Ovaj impresivan infrastrukturni poduhvat služi kao vitalna veza za železnički i drumski saobraćaj, omogućavajući efikasna putovanja i trgovinu između Ujedinjenog Kraljevstva i kontinentalne Evrope.</string>
    <string name="northern_fur_seal">Severni morski lav</string>
    <string name="northern_fur_seal_text">Severni morski lav, naučno poznat kao Callorhinus ursinus, je fascinantan morski sisavac koji se pretežno nalazi u Severnom Pacifičkom okeanu. Ovi harizmatični stvorenja su poznata po svojoj luksuznoj tamnosmeđoj dlaci i karakterističnim spoljnim ušima. Severni morski lavovi su izvanredni ronioci, sposobni da se spuste na dubine od čak 190 metra ili više tokom svojih ekspedicija u potrazi za hranom. Ove izvanredne ronilačke sposobnosti su ključne za njihov opstanak, jer se pretežno hrane raznim vrstama riba i lignji koje nalaze u hladnim i bogatim hranljivim vodama svog staništa.</string>
    <string name="bottlenose">Delfin s dugačkom njuškom</string>
    <string name="bottlenose_text">Delfin s dugačkom njuškom, prepoznatljiv po svojoj igračkoj i inteligentnoj prirodi, fascinantan je morski sisavac koji se nalazi u oceanima širom sveta. Ovi vitki delfini poseduju izvanrednu sposobnost istraživanja dubokog okeana, pri čemu pojedinci mogu zaroniti i do 300 metara, zavisno o faktorima kao što su starost i lokacija. Ova izvanredna sposobnost ronjenja omogućava im pristup raznovrsnom plenu i istraživanje tajni dubokog mora, čime postaju jedna od najprepoznatljivijih i najprilagodljivijih vrsta u morskom svetu.</string>
    <string name="dragon_hole">Zmajeva Rupa</string>
    <string name="dragon_hole_text">"Zmajeva rupa", poznata kao "Plava rupa Longdong" na kineskom jeziku, fascinantna je podvodna ponora smeštena u Južnom Kineskom moru. Ovo prirodno čudo, verovatno duboko preko 300 metara, osvaja maštu ljubitelja morskog sveta i naučnika podjednako. Sa svojom mističnošću i jedinstvenim ekosistemom, Zmajeva rupa ostaje zapanjujuće mesto za istraživanje pod vodom, podsećajući nas na tajne koje se kriju ispod površine okeana..</string>
    <string name="scuba_dive">Svetski rekord u ronjenju</string>
    <string name="scuba_dive_text">Doseg Ahmeda Gabra u ronjenju ostaje impresivan poduhvat u svetu istraživanja podvodnog sveta. Na dan 18. septembra 2014. godine, kod obale Dahaba u Egiptu, spustio se na zadivljujuću dubinu od 332,35 metara, koristeći specijalizovanu opremu i mešavinu gasova kako bi izdržao ogromni pritisak dubine. Ovo izvanredno dostignuće u ronjenju ne samo da je demonstriralo Gabrovu ogromnu hrabrost i odlučnost, već je i pomerilo granice onoga što je ljudski moguće pod vodom. Njegovo ime zauvek će ostati povezano s jednim od najdubljih putovanja pod vodom.</string>
    <string name="spider_crab">Japanski pauk-rak</string>
    <string name="spider_crab_text">Japanski pauk-rak, ili "takaashigani" na japanskom jeziku, je izvanredan rak poznat po svojoj ogromnoj veličini i dugim, tankim nogama. Ovi ogromni člankonošci mogu imati raspon nogu do 3.7 metara i obitavaju u dubokim vodama oko Japana, na dubinama do 600 metara. Svojim nadrealnim izgledom i blagim ponašanjem, privukli su pažnju morskih entuzijasta širom sveta, što ih čini popularnom temom istraživanja morske biologije i jedinstvenim dodatkom izložbama u akvarijumima.</string>
    <string name="burj">Burj Khalifa</string>
    <string name="burj_text">Ova dubina je ista kao i visina najvise zgrade na svetu. Burj Kalifa, smeštena u Dubaiju, Ujedinjeni Arapski Emirati, je veličanstveno arhitektonsko čudo i najviša zgrada na svetu. Sa visinom od 828 metara i 163 sprata, predstavlja ikonični simbol modernog inženjeringa i dizajna. Burj Khalifa nudi zadivljujuće panoramske poglede na dubaijski horizont i okolni pejzaž pustinje. Ova impresivna stambena kula je dokaz ljudskog dostignuća i inovacije, predstavljajući ambiciju i viziju Dubaija za budućnost.</string>
    <string name="vampire_squid">Vampirska lignja</string>
    <string name="vampire_squid_text">Vampirska lignja (Vampyroteuthis infernalis) je izvanredan dubokomorski cefalopod koji obitava u misterioznim dubinama okeana. Bez obzira na svoje zlokobno ime, ovo stvorenje je izuzetno jedinstveno i fascinantno. Nalazi se u mezopelagijskim i batipelagijskim zonama, obično na dubinama od 600 do 900 metara. Svojim tamnim izgledom i mrežastim pipcima, vampirski lignja izaziva istovremeno zanimanje i čudesno osećanje. Njegova prilagođenost slabom svetlu i bioluminiscentne sposobnosti čine ga fascinantnim stanovnikom dubokog mora, prikazujući čuda života u dubinama okeana.</string>
    <string name="open_pit_mine">Bingham Canyon rudnik</string>
    <string name="open_pit_mine_text">Bingham Canyon rudnik je iskopan do ove dubine. Poznat i kao Kennecott Copper rudnik, nalazi se u blizini Salt Lejk Sitija, Juta, SAD. Ova ogromna otvorena jama seže do dubina od oko 1.210 metara, čime postaje jedan od najdubljih otvorenih rudnika na svetu. Njegova osnovna svrha je eksploatacija bakra, ključnog resursa za različite industrije. Tokom decenija, rudnik se razvio u ikonički simbol sektora rudarstva i eksploatacije minerala, ne samo zbog svoje impozantne veličine, već i zbog značajnih tehnoloških dostignuća i ekoloških izazova koje predstavlja. Njegov uticaj na lokalnu i globalnu ekonomiju je značajan, a njegova istorija je usko povezana sa rastom i razvojem regiona.</string>
    <string name="lake">Jezero Baikal</string>
    <string name="lake_text">Najdublje jezero na svetu dostize ovu dubinu. Baikal jezero, smešteno u srcu Sibira, Rusija, poznato je kao najdublje slatkovodno jezero na svetu. Njegova impresivna dubina, koja doseže oko 1642 metara, postavlja pozornicu za izvanredan podvodni svet. U svojim dubinama, Baikal jezero se može pohvaliti mnoštvom jedinstvenih i endemičnih vrsta, uključujući nerpu iz Bajkala i različite vrste riba poput omula iz Bajkala, sve savršeno prilagođene ovom izvanrednom okruženju. Naučna istraživanja uz pomoć podmornica otkrila su misteriozan život koji cveta u dubinama jezera. Osim toga, zimski fenomen, čarobni "Baikal led", dodaje čar ovom jezeru. Dubine jezera Bajkal ostaju očaravajuće područje biodiverziteta i naučnih otkrića, čineći ga neprocenjivim prirodnim blagom.</string>
    <string name="great_white">Velika bela ajkula</string>
    <string name="great_white_text">Velika bela ajkula, naučno poznata kao Carcharodon carcharias, je renomirani i impozantni predator okeana. Sa svojim aerodinamičnim telom, redovima oštrih zuba i impresivnom veličinom – često prelazeći 7 metara – ovi vrhunski predatori su ikonični. Velike bele ajkule su žestoki mesojedi, loveći morske sisavce poput tuljana i morskih lavova. Poseduju oštra čula, uključujući izuzetno dobar čulo mirisa, što im omogućava da detektuju plen s velikih udaljenosti. Značajno je da su velike bele ajkule zabeležene kako rone na dubine od oko 1.200 metara, što dodatno doprinosi njihovoj naučnoj intrigantnosti.</string>
    <string name="squid">Kolosalna lignja</string>
    <string name="squid_text">Kolosalne lignje, naučno poznate kao Mesonychoteuthis hamiltoni, predstavljaju kolosalne enigme dubina okeana. Uspešno opstajući u ledenim vodama Južnog okeana, ove ogromne lignje ostaju obavijene misterijom zbog svoje neuhvatljive prirode i sposobnosti da borave na ekstremnim dubinama. Ova impozantna stvorenja mogu dostići zapanjujuće veličine i imaju potencijal da zarone na dubine do 2.000 metara, čime spadaju među najdubljim stanovnicima dubokog okeana. Njihove jedinstvena prilagodjenja uključuju kolosalne oči i impresivne pipke opremljene oštrim kukama, savršeno prilagođene za lov u potpunom mraku dubine. Izvanredna veličina ovih kolosalnih lignji, zajedno sa njihovim misterioznim ponašanjem na ekstremnim dubinama, i dalje intrigira naučnike dok nastoje otkriti tajne ovih enigmatičnih divova.</string>
    <string name="volcano">Ojos del Salado</string>
    <string name="volcano_text">Ova dubina okeana odgovara visini najvišeg vulkana na svetu, Ojos del Salado, koji se nalazi u udaljenim delovima Čilea. Sa impozantnom nadmorskom visinom od 6.893 metara, Ojos del Salado predstavlja istinski monumentalno prisustvo u Andima. Njegov uzvišeni vrh predstavlja izazovnu destinaciju za planinare koji traže ultimativnu avanturu na velikim visinama. Ovaj veličanstveni vulkan pruža zadivljujuće poglede na okolni pejzaž, uključujući ogromne slane ravni Atakamske pustinje i izrazito sušni teren Čileanskog Altiplana. Kombinacija ekstremne nadmorske visine i divlje lepote Ojos del Salado ga čini fascinantnim i zahtevnim prirodnim čudom.</string>
    <string name="everest">Mount Everest</string>
    <string name="everest_text">Ova dubina okeana odgovara visini najvišeg vrha na svetu, Mont Everesta, smeštenog u Himalajima. Dosežući zadivljujuću nadmorsku visinu od 8.848 metara, Mont Everest predstavlja ultimativni izazov za planinare iz celog sveta. Njegov ikonični vrh, poznat kao \"krov sveta\", pruža zadivljujuće poglede na okolne planinske lance i divlji teren Khumbu regije. Neprevaziđena visina i veličanstveno prisustvo Mont Everesta čine ga simbolom ljudske odlučnosti i neprestanog privlačenja najviših mesta na Zemlji.</string>
</resources>